<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notes and Stuff on Notes and Stuff</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Notes and Stuff on Notes and Stuff</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Civil society in Turkey</title>
      <link>/post/2016-11-10-jenny_b_white/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-11-10-jenny_b_white/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Reference: article from &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;(Hann and Dunn &lt;a href=&#34;#ref-hann_civil_1996&#34;&gt;1996&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenny B. White’s argument is that civic cultures exist in Turkey on a community level that precedes and upon which social movements build their networks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;She also compare these “informal” community ties and political space to the more regulated organizations, arguing that the former are usually left behind in academic literature and therefore seriously understudied and under-represented.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Two main problematic points come out by overcoming this misrepresentation, firstly we can see that civil society might be possible in Islamic countries and, as a cosequence for this, that a democratizing discourse is possible in Islam based cultures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The main problem about the underrepresentation of these supposedly informal communities is that they can be mistakenly confounded with kinship-based relationship thus leaving them outside of the definition of &lt;em&gt;civil society&lt;/em&gt; as forms of exclusion instead of inclusion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In her fieldwork the Author found that among working class and urban poors develop forms of hybrid associations, that aren’t based on kinship (or common ancestors) nor by formal membership contracts (thus not easily identifiable on a bureaucratic basis). In her argument she sustains that these associations are born to address very specific community based problems, thus they can be short lived, nonetheless they represent forms of self-organization like grassroots movements as forms of reaction to perceived(?) problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the other hand they might be very different than “formal” organizations like human rights groups, both in the members’ composition (which is usually middle-class and well educated) in their scopes (community based tend to address very practical issues with a narrower scope of action, like water shortage in the neighbourhood) but also in their reflexivity (this is actually a guess from me)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The exclusion of popular, grassroots informal movements from the conceptualizatoin of civil society becomes more problematic in contexts where specific roles exclude categories of people from the public sphere, as for example in Turkey where the gendered role of women (in particular in poor neighbourhoods or in rural areas )puts serious limits to their agency as political activists or social civil actors. In this case for example informal activism contributes to create a parallel political space where women’s participation is not seen with disproval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In her research in Umraniye she found that women, although being limited by their gendered role and sometimes also excluded from the workforce for that, participate in neighbourhood life through an extended net of reciprocal indebtedness and mutual help. There isn’t any expectation for a personal return besides the knowledge that the community will come to your help in case of need: the expectation of a direct reciprocity is here moved to an expectation of reciprocity (solidarity) from the community rather than from an individual who has a “social debt” with you:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The important thing is to keep relstions open ended, rther than closing them through direct reciprocation. This creates a broad communal web of mutual indebtedness, which provides long erm security. […] The question then […] should not be whether civil society and democracy are compatible with Islam, but rather to what extent particular state ideologies (of which Islam is but one of many) nourish civic culture.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-hann_civil_1996&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hann, C. M, and Elizabeth Dunn. 1996. &lt;em&gt;Civil Society: Challenging Western Models&lt;/em&gt;. London; New York: Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contesting Benevolence</title>
      <link>/post/2016-10-29-tugal-aid/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-10-29-tugal-aid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Reference: &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;(Tuğal &lt;a href=&#34;#ref-tugal_contesting_2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Tugal’s view the double movement as expressed by Polanyi is a continuous struggle between hegemonic powers and counter hegemony that contraposes market economy and social groups, in his analysis conducted in sultanbeyli he sees how excluded strata of society get included in power relations based on clientelism in the act of realizing a passive revolution, pushing forward this interpretation he then analyzes benevolent associations to understand if and how these are part of the same cooptation by hegemonic powers or are part of the counter movement.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I argue that civil society menaces to undermine the double movement in the neoliberal age […] My findings corroborate critical literature that draws attention to the close linkage and mutual reinforcement between NGOs and neoliberalization.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(but how does this cooptation work? is it an irrational attitude due to some form of adaptation to neoliberalist policies? is it a consequence of top down governmental policies?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apparently there is a strong correlation between the expansion of neoliberalist economic policies and the spread of charitable organizations, and he reads it with:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;a perspective that sees aid as reinforcing the dominance of powerful groups&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Some associations ephasize on the individual respnsability for social exclusion and poverty, thus adhering to neoliberalist ideology (see also &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;(Isik &lt;a href=&#34;#ref-isik_vakif_2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;), and this leads the author to pose the main question: “&lt;em&gt;Do communitarian aid groups represent a counter-movement to marketization?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can try to rephrase it for our own curiosity about civil society’s virtuous spyral as expressed by Putnam to: “do communitarian aid groups create succesful social bonds?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The author categorize the associations oppoing their attitude toward the “professionality” required to deliver aid properly according to market economy and toward the responsibility of poverty, wether it’s on the poor themselves or to society and economic policies. This juxtaposition serves the purpose ot oppose market oriented charities to protection oriented ones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;interestingly enough one ofthe interviewees explained the origin of poverty as the cutting of bonds between the poor and the better off:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The responsible persons severed their links with the poor (cfr pg 149)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-isik_vakif_2014&#34;&gt;
&lt;p&gt;Isik, Damla. 2014. “Vakif as Intent and Practice: Charity and Poor Relief in Turkey.” &lt;em&gt;International Journal of Middle East Studies&lt;/em&gt; 46 (02): 307–27. doi:&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1017/S0020743814000129&#34;&gt;10.1017/S0020743814000129&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-tugal_contesting_2013&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tuğal, Cihan. 2013. “Contesting Benevolence: Market Orientations Among Muslim Aid Providers in Egypt.” &lt;em&gt;Qualitative Sociology&lt;/em&gt; 36 (2): 141–59. doi:&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1007/s11133-013-9248-6&#34;&gt;10.1007/s11133-013-9248-6&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Influenze turche nella poesia persiana di inizio 1900</title>
      <link>/post/2015-04-03-shahriyar/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2015-04-03-shahriyar/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;introduzione&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Introduzione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scopo di questo saggio è presentare un’approfondimento sulle influenze turche nella poesia persiana, in particolare a partire dall’inizio del 1900, e mostrare come la particolarità dell’area azera, un’enclave turcofona in territorio persiano, le abbia permesso di svolgere un ruolo di collegamento sia con le innovazioni socio-culturali sviluppatesi nell’impero Ottomano &lt;a href=&#34;#fn1&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; che con le influenze europee soprattutto in ambito letterario e politico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come vedremo più approfonditamente in seguito non solo la vicinanza linguistica ma anche la presenza di uno spirito nazionalista che rivendicava indipendenza per la popolazione azera fornirono un terreno fertile per idee cosiddette moderniste che innovarono la produzione letteraria sia dal punto di vista formale che a livello di contenuti. L’utilizzo della lingua azerì, fino ad ora considerata &lt;em&gt;volgare&lt;/em&gt; e inadatta alla forma poetica, fu visto come un mezzo per raggiungere appunto il &lt;em&gt;volgo&lt;/em&gt; e differenziarsi dall’astrazione e dall’idealismo propri della poesia persiana classica. La nascita di giornali satirici in cui venivano criticati più o meno apertamente i cosiddetti signori della terra (&lt;em&gt;khan&lt;/em&gt;) o il clero sciita e il grande successo di diffusione che ottennero sono un chiaro segno di un sentimento di oppressione di cui si ha testimonianza anche nella strenua resistenza posta dai cittadini di Tabriz contro l’esercito dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; durante la repressione che pose fine al Periodo costituzionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “questione” azera fu anche sfruttata ed enfatizzata durante l’invasione sovietica del 1946, evolvendosi in un intricato intreccio tra letteratura di stampo nazionalistico e politica indipendentista fino al riaffermarsi del dominio persiano in seguito alla ritirata dell’esercito sovietico e alla “caduta” della repubblica indipendente dell’Azerbaijan. In questo contesto di sincretismo culturale e letterario si mossero numerosi poeti di cui solo i tre considerati più rilevanti nel ruolo coperto all’interno del &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; letterario verranno analizzati in questo lavoro: Mirza ’Ali Akbar Saber, Mirza ’Ali Mo’jez e Mohammad-Hoseyn Shahriyar .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il filo conduttore di questa tesina sarà quello di mostrare come, a parte le mutuali influenze tra letteratura e politica e l’interesse dell’ultima ad utilizzare la prima per scopi propagandistici, nel caso dell’Azerbaijan iraniano si sia svolto anche un processo di “elevazione” della lingua azerì fino a raggiungere vette di elevata poesia grazie alla composizione &lt;em&gt;Heydar Babaya Salam&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La particolarità di questo poemetto è dovuta principalmente alla fama dell’autore guadagnata in anni di scrittura di &lt;em&gt;ghazal&lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; nello stile classico di Hafez e in una raffinata stesura in lingua persiana; l’improvviso cambio totale di stile e lingua fu una sorpresa nel mondo letterario persiano e azero e la indiscutibile qualità del poema lo resero una pietra miliare nello sviluppo della poesia in lingua azerì. Un’altra ulteriore particolarità fu il non inserirsi nel quadro politico o satirico dell’epoca ma, piuttosto, di sfruttare al meglio le qualità della lingua sviluppando un poema quasi elegiaco per i suoi marcati tratti bucolici, caratterizzati da profonda nostalgia per il mondo perduto della vita di villaggio.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;contesto-storico&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Contesto Storico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante tutto il corso del XIX° secolo la storia della Persia è stata influenzata dal cosiddetto “grande gioco”, ovvero dallo scontro a distanza tra l’Impero britannico e quello russo (in seguito Unione Sovietica). Lo scopo principe di questo scontro tra le due nazioni era da parte dei britannici di bloccare le mire espansionistiche russe e di sfruttare i giacimenti petroliferi nel sud della Persia; da parte russa vi era l’obiettivo di estendere la propria sfera di influenza a sud del Caucaso fino ad ottenere uno sbocco nel golfo Persico. Nel corso degli eventi l’influenza del Impero britannico venne sostituita da quella statunitense fino a culminare nella crisi del 1946 che viene considerata da alcuni accademici come l’inizio della “guerra fredda” &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@morozova_contemporary_2005]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In particolare a partire dall’inizio del 1900 e in quasi coincidenza con il cosiddetto “Periodo costituzionale” (o anche Rivoluzione costituzionale) si assiste ad un crescente fermento culturale nell’area azera del regno di Persia in particolare intorno alla città di Tabriz. Influenzati da crescenti contatti con l’Impero Ottomano e tramite questo al mondo politico e culturale europeo gli intellettuali di origine azera cominciarono a sviluppare nuove forme artistiche e ideologiche che sfociarono, anche grazie al prezioso supporto dell’Unione Sovietica, nel movimento indipendentista che portò alla temporanea autonomia della regione dell’Iran azero durante la crisi del 1946.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per questo motivo nel periodo storico preso in considerazione verrà rivolta particolare attenzione alla “Rivoluzione costituzionale” e al breve periodo di indipendenza dell’Azerbaijan persiano iniziato nel Dicembre 1945 con la proclamazione della Repubblica Popolare azera e terminato con la restaurazione del predominio persiano sulla città di Tabriz il 14 Dicembre 1946 &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@morozova_contemporary_2005]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;il-periodo-costituzionale-persiano-e-la-fine-della-dinastia-qajar&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Il Periodo costituzionale persiano e la fine della dinastia Qajar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tra le numerose ragioni di dissenso nel regno di Persia si possono annoverare gli stravaganti e dispendiosi vizi dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt;, generalmente interessato a mantenere il potere più che a governare effettivamente, delegando il ruolo ai suoi ministri. Gli accordi in cui venivano concessi i diritti di sfruttamento delle ricchezze agricole e minerarie (in particolare tabacco e petrolio) del regno a potenze straniere non fece che esasperare mercanti e negozianti sui quali gravava inoltre un costante innalzamento di tasse e balzelli per risanare le casse del tesoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo contesto la sconfitta dell’Impero russo nella guerra contro il Giappone fu visto non solo come una dimostrazione di come un paese considerato arretrato fino a poco tempo prima potesse averre la meglio su una potenza europea, ma anche come un momento propizio per tentare di deporre lo &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; vista la momentanea debolezza del suo alleato più prezioso. In questo caso, il pretesto fu quando il governatore di Teheran punì con la fustigazione un gruppo di mercanti che si rifiutarono di annullare l’innalzamento del prezzo dello zucchero nel Dicembre 1905 &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@avery_cambridge_1968, pg. 202]&lt;/span&gt;. Alla sproporzionata sentenza seguì una mobilitazione composta, in particolare, da mercanti e &lt;em&gt;mullah&lt;/em&gt; che per protesta presero “asilo” (&lt;em&gt;bast&lt;/em&gt;) nella moschea reale di Teheran, da cui però furono scacciati. In seguito si rifugiarono nel santuario di Shahzada Abd al-Azim a sud della capitale dove si aggiunsero anche numerosi studenti. Lo &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; decise di deporre il governatore di Teheran e di acconsentire alla formazione di una ancora non ben specificata assemblea (&lt;em&gt;adalatkhana&lt;/em&gt;), in seguito a queste concessioni i protestanti si dispersero dopo 25 giorni di “asilo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuove proteste scoppiarono in seguito alla decisione di espellere Shaikh Muhammad Va’iz &lt;a href=&#34;#fn3&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; da Teheran; in questi scontri un giovane &lt;em&gt;sayyd&lt;/em&gt; venne ucciso e nuovamente mercanti e commercianti si recarono in grande numero in “asilo” presso le strutture della delegazione inglese. Dopo una settimana di protesta vennero ottenute le dimissioni del primo ministro ’Ain al-Daula e la promessa di costituire un’assemblea rappresentativa (&lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt;). In seguito alle elezioni nell’Ottobre 1906 si instaurò la prima &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt; che cominciò da subito a lavorare sulla stesura di una costituzione che fu ratificata dal monarca nel Dicembre 1906, poco prima di morire. Nella costituzione venivano subordinate all’approvazione della &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt; tutte le decisioni più importanti, dalla ratifica di trattati alla discussione sui prestiti dalle potenze occidentali, in essa erano anche contenuti articoli che garantivano uguaglianza dei cittadini davanti alla legge &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@avery_cambridge_1968, 203]&lt;/span&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In seguito all’ascesa al trono di Muhammad ’Ali Shah nel gennaio 1907, vi fu un progressivo inasprimento dei rapporti tra &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt;, soprattutto con l’ala democratica e progressista composta principalmente da rappresentanti provenienti da Tabriz guidati dal giovane Sayyid Hasan Taqizade. Nell’Agosto 1907 fu ratificato il trattato Anglo-Russo in cui venivano definite le rispettive sfere di influenza, nel documento la Persia venne divisa in tre parti, il sud-ovest all’Impero britannico, il centro-nord (Teheran inclusa) all’Impero russo e una sottile zona “cuscinetto” come zona neutrale. Grazie al supporto delle truppe dello Zar nel 1908 Muhammad ’Ali riuscì nell’intento di chiudere la &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt; e assassinare molti dei membri dell’opposizione, in questo frangente Taqizade riuscì prima ad ottenere rifugio nella delegazione britannica e in seguito a fuggire all’estero. La città di Tabriz si distinse per la ribellione all’autorità dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; e per la strenua resistenza opposta alle sue truppe, tanto che questi fu obbligato a chiedere nuovamente aiuto alle truppe Russe per riprendere il controllo della città dopo mesi di assedio. Nonostante la perdita della città molti dei combattenti riuscirono a scappare e ad unirsi con altri rivoluzionari delle provincie vicine. Al contempo anche le tribù Bakhtiyari si rivoltarono allo &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; e marciarono su Teheran. Preso in una morsa tra Nord e sud allo &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; non restò che abdicare in favore del figlio minore e prendere rifugio presso la delegazione Russa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fu in questo periodo che inizia la presenza statunitense in Persia, grazie alla nomina di Shuster come ministro per le finanze con il compito di negoziare migliori trattati internazionali (concessioni) per lo sfruttamento delle materie prime del paese. Questa nuova presenza non fu ben accetta dai Russi che dopo un breve ultimatum marciarono nuovamente su Teheran ottenendo le dimissioni di Shuster e la dissoluzione della &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt; nel Dicembre 1911, ponendo fine al Periodo costituzionale e la restaurazione della monarchia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mancanza di una figura forte nel panorama politico, nonostante la dichiarata neutralità, durante la prima guerra mondiale il regno di Persia divenne un campo di battaglia indiretta tra gli alleati imperi russo e britannico e la Germania. Le tre potenze, nel tentativo di ottenere il controllo del paese tramite rappresentanti fantoccio, supportavano fazioni contrapposte fomentando un clima di insicurezza e violenza basato sulla frammentazione etnica. In seguito al collasso dell’Impero russo dovuto alla rivoluzione Bolscevica, l’Impero britannico rimase l’unica potenza presente direttamente nel territorio persiano. Approfittando del contesto particolarmente favorevole fu brevemente dichiarato un governo indipendente nell’Azeirbaijan persiano nel 1919 prima che truppe cosacche riprendessero il controllo di Tabriz e della regione circostante nel 1920.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Riza Khan, allora comandante delle brigate cosacche riuscì nel suo intento di usare la situazione a suo vantaggio e, dopo aver ottenuto l’appoggio britannico, si mosse con notevole successo nel mondo politico passando da ministro della guerra a primo ministro e successivamente autoproclamandosi &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; nel 1925 inaugurando la dinastia Pahlavi.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;regime-pahlavi-e-restaurazione&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Regime Pahlavi e restaurazione&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Alla fine del periodo riformista, detto Rivoluzione costituzionale persiana (1905-1911) e al periodo di anarchia che lo seguì, durante il regime Pahlavi vi fu un svolta in chiave modernizzatrice dell’apparato statale: vennero costruite scuole, ospedali e fu notevolmente potenziata la rete di infrastrutture, e, grazie al supporto tedesco, fu realizzata la prima rete ferroviaria. Queste permisero al regime autocratico dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; di espandere il suo controllo su tutto il regno e di sopprimere le varie realtà quasi indipendenti nelle aree tribali e limitare il coinvolgimento nella sfera politica degli &lt;em&gt;ulema&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il regime Pahlavi si operò in una politica di costruzione di identità nazionale sradicando le diversità etno-culturali, rivolgendo una particolare “attenzione” nei riguardi della popolazione azera, forse anche come forma di vendetta per la rivolta durante il Periodo costituzionale &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@shaffer_borders_2002, pg. 48]&lt;/span&gt;. A questo scopo fu proibito di studiare e di utlizzare la lingua azera in ogni spazio pubblico, dalle scuole agli uffici o agli incontri ufficiali. In particolare “&lt;em&gt;Towards Iran’s ethnic minorities, however, whether Arabs, Baluchis, Kurds, Turkmens or Turki-speakers, he displayed a consistent hostility. This reflected both his suspicion of ethnic and cultural pluralism, which he viewed as a threat to the unitary state, and his dread of dissident, potentially secessionist movements. Such groups were therefore exposed to ruthless coercion to force them to enter the mainstream of Iranian society, accompanied by systematic attacks upon their cultural identities.&lt;/em&gt;” &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@avery_cambridge_1968, pg. 234-235]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crescente influenza tedesca pose il regno di Persia in una posizione particolarmente delicata durante la seconda guerra mondiale quando, nonostante la formale neutralità, esso si ritovò stretto tra l’influenza Sovietica a Nord e quella Britannica a sud, le due potenze nuovamente alleate contro la Germania. La situazione precipitò quando, in seguito all’invasione nazista dell’Unione Sovietica, fu visto come necessario utilizzare la rete ferroviaria persiana per approvigionare le truppe sovietiche, ponendo lo &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; sia di fronte all’impossibilità di opporsi alla richiesta sia di mantenere la posizione di neutralità. L’invasione della Persia da parte dell’Impero britannico e dell’Unione Sovietica obbligarono Riza Shah ad abdicare in favore del figlio nel 1941.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-questione-azera-e-la-crisi-del-1946&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;La questione azera e la crisi del 1946&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Durante l’occupazione Sovietica dell’Azerbaijan iraniano i contatti tra le due sponde del fiume Araz si fecero più stretti, molte dogane furono eliminate, e molte pubblicazioni in lingua azerì furono sovvenzionate, la più importante &lt;em&gt;Vatan Yollunda&lt;/em&gt;, nell’interesse di creare una identità nazionale e nella speranza di unificare l’Azerbaijan in una Repubblica Popolare entro la sfera di influenza Sovietica &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@shaffer_borders_2002, pg. 53]&lt;/span&gt;. Il tema della nascita dell’identità nazionale azera è molto dibattuto, sicuramente a partire dal Periodo costituzionale si assiste alla formazione di un interesse nel riconoscimento della lingua azerì e dell’identità culturale, acuito senza dubbio dalla repressione subita durante il periodo Pahlavi. Raramente però le “richieste” degli intellettuali azeri arrivavano al punto di prevedere una secessione, nei casi più estremi lo scopo era più che altro la formazione di un consiglio regionale autonomo e la possibiità di usare il linguaggio negli ambienti burocratici e nelle scuole. Durante le prime fasi di occupazione Sovietica si assiste tuttavia ad un ulteriore inasprimento delle posizioni autonomiste basate sul concetto di &lt;em&gt;centinaia di anni di schiavitù della popolazione azera&lt;/em&gt; &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@morozova_contemporary_2005, pg. 90]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel Settembre 1945 fu fondato il movimento &lt;em&gt;Firqeh Dimukrat Azarbayjan&lt;/em&gt; sotto la &lt;em&gt;leadership&lt;/em&gt; di Jafar Pishavari. Per quanto vicino alle posizioni socialiste Sovietiche il programma del movimento differiva sotto alcuni principali punti, in particolare riguardo al grado di indipendenza dall’Iran e al concetto di identità etnica piuttosto che di classe. Grazie alla protezione delle truppe sovietiche, alla fine del 1945, Pishavari fu in grado di prendere il controllo del cosiddetto Azeirbaijan meridionale ed instaurare un Governo Provinciale; tuttavia, il programma politico emanato dalla &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt; eletta a Tabriz ribadisce l’intento non separatistico ma piuttosto una richiesta di affermazione e di riconoscimento politico da parte del governo centrale dei diritti della minoranza etnica azera. Il programma si articola in quattro punti principali, in cui si ribadisce la particolarità storica dell’Azerbaijan (punto 1) che dovrebbe essere riconosciuta sotto forma di autonomia di governo, nel punto secondo si riconosce altresì la prossimità culturale e politica con il mondo persiano frutto di anni di integrazione e di sviluppo democratico per il quale molti intellettuali azeri si impegnarono profondamente durante il periodo di Rivoluzione costituzionale e di conseguenza l’intenzione a non mettere in pericolo l’unità nazionale iraniana. Il documento si conclude con la risoluzione di introdurre l’utilizzo della lingua azerì nelle scuole e negli uffici governativi il prima possibile, visto che &lt;em&gt;dato lo speciale attaccamento della Nazione dell’Azeirbaijan per la propria lingua la proibizione dell’utilizzo della stessa ha intralciato lo sviluppo e il progresso sociale della Nazione&lt;/em&gt;&lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@shaffer_borders_2002, pg. 55]&lt;/span&gt; &lt;a href=&#34;#fn4&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref4&#34;&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grazie anche al supporto economico politico e militare dell’Unione Sovietica e della vicina Repubblica Popolare dell’Azerbaijan le richieste di Pishavari si fecero più pressanti ma il governo centrale non era nella posizione di intervenire. In particolare si può seguire la chiave di lettura dell’inasprimento delle istanze autonomiste in parallelo con le trattative sulle concessioni petrolifere dei giacimenti dell’Iran settentrionale a favore dell’Unione Sovietica e all’andamento della guerra sul fronte europeo. Infatti, quando nel 1945, a seguito delle vittorie sul campo di battaglia, Stalin potè concentrare l’attenzione e le forze militari sul fronte caucasico si assistette ad un crescendo di tensione con il governo Iraniano. Quest’ultimo infatti sotto pressione da parte dell’Impero britannico si ritrovava nuovamente stretto nella morsa del &lt;em&gt;grande gioco&lt;/em&gt; tra le due potenze in una posizione insostenibile dal punto di vista politico. In seguito all’insuccesso delle trattative sulle concessioni petrolifere si verificò un progressivo aumento sia degli aiuti diretti da parte dei dell’Unione Sovietica nell’Azeirbaijan meridionale, sia un intensificarsi delle azioni di protesta contro il governo centrale fomentate da agenti infiltrati o formati nell’Azeirbaijan settentrionale &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@morozova_contemporary_2005, pg. 95]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “questione azera” venne affrontata a livello internazionale con la mediazione statunitense, in una serie di incontri tra il primo ministro iraniano Qavam e Stalin che portarono ad alcune concessioni all’Azeirbaijan meridionale per quanto riguarda il riconoscimento della lingua nei pubblici uffici e il diritto a trattenere una quota delle tasse raccolte. In seguito però, l’atteggiamento di sfida di Pishavari nei confronti del governo centrale si dovette scontrare con la &lt;em&gt;realpolitik&lt;/em&gt; di Stalin, intenzionato a non dare pretesti alle potenze occidentali per intervenire direttamente. Perciò, grazie anche alle promesse di trattative per le concessioni petrolifere, l’Unione Sovietica ritirò prima le truppe e, successivamente, cominciò a limitare anche gli aiuti economici. Anche se privato del supporto del suo unico alleato Pishavari non si arrese all’evidenza e minacciò un attacco preventivo contro l’Iran per ratificare l’indipendenza azera. Il 4 Dicembre 1946 tuttavia, l’esercito iraniano cominciò a muovere in direzione di Tabriz; in contemporanea l’ambasciatore iraniano alle Nazioni Unite presentò un rapporto ufficiale sulla “questione azera”, Stalin sotto pressione internazionale non offrì nessun supporto se non morale e il 14 Dicembre le truppe iraniane ripresero il controllo della regione mentre i rappresentanti della &lt;em&gt;majlis&lt;/em&gt; azera si rifugiavano all’estero.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-poesia-durante-il-periodo-costituzionale&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;La poesia durante il periodo Costituzionale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Due furono le conseguenze più importanti della promulgazione della Costituzione persiana nel 1906: la comparsa del giornalismo e della satira di matrice socio-politica. Soprattutto quest’ultima ebbe un notevole successo e divenne il tema letterario predominante dell’epoca. Molti dei poeti e degli scrittori che si dedicarono a questa forma di scrittura “tematica” al contempo si occuparono di giornalismo e, appunto, sui neonati giornali e riviste, furono pubblicate la maggior parte delle opere a latere degli articoli di attualità e di opinione. Il continuo arrivo di influenze e ideologie dall’Europa, sia tramite la mediazione turco-ottomana sia tramite il Caucaso, fornì un bacino di idee nuove da cui attingere costantemente per muovere critica all’immobilismo apparente della società persiana nei periodi precedenti. Idee come il socialismo, il nazionalismo (irredentista e non, in particolare nelle vesti del pan-turchismo) e il pan-islamismo, tanto per menzionare i temi più importanti, fecero la loro comparsa, in questo periodo, sotto forma di pamphlets, articoli di giornale o poemetti satirici. Uno spiccato ottimismo in senso modernista si diffuse nelle opere letterarie di quest’epoca, in particolare rappresentato dallo spirito quasi iconoclasta nei confronti delle figure predominanti nella società persiana presente negli scritti di Mirza ’Ali Akbar Saber (vedi &lt;em&gt;infra&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In contrasto con il forbito linguaggio di corte utilizzato nella poesia delle epoche precedenti, in questo periodo assistiamo ad una rivalutazione di termini più semplici, rivolti particolarmente ad un nuovo tipo di pubblico: l’interesse a raggiungere direttamente il popolo porta non solo ad una semplificazione del linguaggio ma anche ad una rivalutazione di tematiche più legate al folklore insieme ad un lessico popolare se non a dialetti e lingue precedentemente considerate volgari ed inadatte alla produzione artistica, come per l’appunto la lingua azerì. Il rispetto per la tradizione e la notevole autorità dei poeti classici persiani comunque inibirono lo sviluppo di nuove forme poetiche, in particolare il &lt;em&gt;ghazal&lt;/em&gt; fu ampiamente utilizzato e messo al servizio dei nuovi temi, notevole e ampio fu l’utilizzo della metafora, sia come forma di “autocensura” che come forma pura di espressione poetica; in particolare si nota la sovrapposizione tra la madrepatria (&lt;em&gt;Vatan&lt;/em&gt;) e la donna amata e irraggiungibile. &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@berengian_azeri_1988, pg 38]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle innovazioni più importanti dal punto di vista stilistico fu l’uso sempre maggiore delle strofe in contrapposizione con l’approccio “monolitico” dei periodi precedenti, l’utilizzo di stanze permetteva una maggior organizzazione dei pensieri e un sistema ritmico più vicino alle strutture utilizzate nei poemetti folkloristici, in particolare nell’Iran azero si può notare una notevole somiglianza con le strutture utilizzate dai cantastorie itineranti &lt;em&gt;ashiq&lt;/em&gt;. Un’altra forma molto utilizzata fu quella della &lt;em&gt;mostazad&lt;/em&gt; consistente nell aggiunta di un verso ad ogni emistichio, in modo da alterare prolungando o accorciando la durata dei versi, un notevole passo in direzione di uno sviluppo del verso libero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queste innovazioni anche se pur sempre basate su strutture già presenti nella letteratura persiana classica trovarono anche forme di opposizione, in particolare come ci fa notare &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;@berengian_azeri_1988&lt;/span&gt; (pg 43) “&lt;em&gt;Iraj Mirza di Tabriz, […] ridicolizzò le innovazioni di questo periodo nel suo poema intitolato sarcasticamente ‘La rivoluzione Letteraria’: I play around with the order of the rhymes / In order to become the genius of my times&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Va fatta menzione particolare sul ruolo estremamente rilevante svolto dagli intellettuali azeri nello sviluppo di queste innovazioni in territorio persiano; infatti pur mantenendo l’uso della lingua persiana e nell’intento di arricchire l’ambito culturale in Iran furono loro i principali promotori di idee e forme modernizzatrici sia in ambito artistico che in ambito politico, grazie alla prossimità linguistica e culturale che gli diede la possibilità di accedere a fonti e pubblicazioni in lingua turca e russa tramite i contatti con Istanbul e Baku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Successivamente alla fine del Periodo costituzionale e alla instabilità politica che susseguì, molti intellettuali emigrarono all’estero e si formarono comunità di espatriati in europa (Berlino in particolare) e ad Istanbul. In questo frangente si confrontarono con nuovi generi letterari e politici e ne fecero tesoro sviluppando una forma sincretica di poemi e produzioni letterarie in lingua persiana contaminata da influenze turche ed europee; questo genere venne denominato &lt;em&gt;Khan-e Valedeh&lt;/em&gt; dal nome del palazzo in cui si svolgevano i commerci e gli incontri della comunità di esiliati persiani a Istanbul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il termine fu utilizzato per la prima volta da Taqizade in un articolo comparso sulla rivista &lt;em&gt;Kaveh&lt;/em&gt; pubblicata a Berlino in cui questi confrontava la poesia dell’emigrazione (appunto &lt;em&gt;Khan-e Valedeh&lt;/em&gt;) con quella della madre patria &lt;em&gt;Farsi-ye Fasih&lt;/em&gt; in un senso dispregiativo, ovvero notando e puntualizzando come questa forma di sincretismo letterario avesse portato ad un imbarbarimento della qualità della lingua persiana. Risulta altresì interessante notare come però lo stesso autore si ponga come strenuo difensore in senso modernizzatore della letteratura persiana, in un articolo pubblicato sul primo numero della stessa rivista; infatti, dichiara come la Persia debba “europeizzarsi” sia in corpo che in spirito pur insistendo sulla necessità di mantenere il bagaglio culturale e linguistico frutto dell’immensa qualità del lavoro dei poeti del periodo classico della letteratura persiana. .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno dei più ferventi critici della &lt;em&gt;Khan-e Valedeh&lt;/em&gt; fu lo scrittore Jamalzade che scrisse nella rivista &lt;em&gt;Farangestan&lt;/em&gt; su come l’adulterazione della lingua persiana fosse dovuta non tanto all’introduzione di termiini europei quanto all’utilizzo indiscriminato di prestiti linguistici dal turco ottomano, in quanto quest’ultimo era composto da numerosi termini arabi persiani e francesi che sono stati sottoposti a manipolazioni per “turchizzarli” senza il minimo riguardo per le proprietà lessicali e morfologiche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queste apparenti contraddizioni sono forse frutto di un attitudine mirata al miglioramento e all’arricchimento della produzione letteraria in lingua persiana senza però falsare la natura e l’origine della stessa, secondo &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;@berengian_azeri_1988&lt;/span&gt; però “&lt;em&gt;quello che forse non era chiaro all’epoca era il fatto che la letteratura di influeza turca era il canale attraverso il quale la letteratura europea si stava facendo strada&lt;/em&gt;” in Persia ed era inevitabilmente parte del processo auspicato da Taqizade.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;mirza-ali-akbar-saber-e-molla-naser-ed-din&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Mirza ’Ali Akbar Saber e Molla Naser ed-Din&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il successo personale di Mirza ’Ali Saber si intreccia con quello del giornale satirico Molla Naser ed-Din, pubblicato a partire dal 1906 a Tbilisi in Georgia e diffuso in tutto il mondo turcofono. Nonostante i numerosi tentativi di censura e le proteste degli &lt;em&gt;ulema&lt;/em&gt; e dei &lt;em&gt;khan&lt;/em&gt; di cui spesso veniva fatto scherno, il giornale soppravvisse alle numerose intimidazioni e chiusure forzate; spostata la sede prima a Tabriz e poi a Baku continuò ad essere stampato fino al 1931. In particolare si nota come il “trasferimento” in quest’utima sede coincise con l’instaurazione del regime Pahlavi (1922). Caratteristiche principali della rivista furono l’atteggiamento dissacrante nei confronti del potere costituito, fosse questo l’impersonificazione dei proprietari terrieri, il clero o il sultano Adbulhamid stesso, e l’utilizzo della lingua azerì in un tono popolare e colloquiale che fosse di facile comprenzione da chiunque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si può affermare con un discreto grado di certezza che Molla Naser ed-Din fu, da un punto di vista storico, un evento perfettamente in linea con i tempi, la data di fondazione coincide quasi esattamente con il periodo di Rivoluzione costituzionale, e da un punto di vista letterario, un punto di svolta emblematico sia per le tematiche che per l’utilizzo della lingua azerì. Il successo della rivista fu quindi dovuto ai fattori stessi che ne permisero la nascita. In questo periodo infatti si assiste alla diffusione di tematiche riguardanti giustizia sociale, irredentismo e identità nazionale, democrazia o quanto meno rappresentanza del popolo nel governo della nazione. Queste idee provenienti dal mondo europeo attraverso la “mediazione” ottomana del periodo &lt;em&gt;Tanzimat&lt;/em&gt; prima e del movimento dei Giovani Turchi poi si inculcarono nel caucaso e nell’ Azerbaijan iraniano trovando terreno fertile specialmente nella zona di Tabriz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicuramente, buona parte del successo della rivista fu dovuta a uno dei suoi più importanti collaboratori: Mirza ’Ali Akbar Saber. Nato il 30 Maggio 1862 in Azerbaijan passò la prima parte della sua vita in costante contrasto con il padre che lo voleva iniziare al lavoro nel negozio di famiglia. In seguito ad un tentativo di fuga in cui Saber tentò di aggregarsi ad una carovana in partenza per Mashad il padre acconsentì al desiderio del figlio di dedicarsi allo studio delle lettere. I primi approcci con la scrittura furono in uno stile persiano classico, compose principalmente numerosi &lt;em&gt;ghazal&lt;/em&gt; e partecipò attivamente alla vita dei circoli letterari della città natale di Shirvan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel 1885 Saber intraprese un viaggio in Persia e in Asia Centrale che ebbe una notevole influenza nella sua apertura mentale e in particolare nella sua percezione sulle condizioni di vita delle popolazioni da lui visitate. Un altro fattore che ispirò i suoi scritti satirici successivi fu il fatto che dopo essersi sposato ebbe otto figli e dovette far fronte a costanti ristrettezze economiche. Raggiunse il successo a partire dal 1906 quando iniziò a scrivere per Molla Naser ed-Din, questa fama però fu accompagnata da minacce e costanti denunce da parte dei potenti che tanto dissacrava, per questo fu costretto a trasferirsi a Baku in un ambiente cittadino e più aperto alle sue idee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I suoi scritti trattavano tematiche di attualità politica e sociale come la guerra tra Russia e Giappone o l’ingiustizia diffusa nel tardo periodo Qajar, in particolare si rivolse contro la corruzione diffusa tra i proprietari terrieri e l’ipocrisia di molti uomini di religione. Pur mantenendo uno stile vicino alla tradizione classica persiana, utilizzando &lt;em&gt;ghazal&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;roba’i&lt;/em&gt;, si distinse per l’utilizzo di un linguaggio rivolto al popolo, reale destinatario delle sue opere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ottimo esempio del suo tono ironico e polemico al tempo stesso può essere trovato nel poemetto “Domande e Risposte” in cui un uomo di religione descrive le “conquiste” e i “successi” della città in cui vive, esaltando in particolare l’immobilismo culturale e sociale e mettendo a nudo anche l’ipocrisia nei confronti dei poveri e degli sfortunati:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Questions and Answers”:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“My friend, in what state is your glorious city today?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“God be praised, it’s the same as it was in Noah’s day.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Have you new schools for the young of your country to learn in?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No, we’ve only Madrassaha, which stand since the year Adam was born in.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Do the citizens in your land read newspapers every day?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Some literate madmen do, but I don’t, I must say.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Now tell me, my friend, are there libraries in your town?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Young people opened a few, but we turned them upside down.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Are the hungry helped in your country by other men?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“God sees their sufferings himself — Why should we help them then?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Do you take care of widows and women that are in need?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“To devil with them — can’t they marry again, indeed?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Is the need for unity talked about in your land?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Yes, it is, but for eloquence’s sake you must understand.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Is the nation split into shi’te and sunnites still?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“What do you mean? For such words, young man, you ought to be killed.” &lt;a href=&#34;#fn5&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref5&#34;&gt;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possiamo notare come l’uomo di religione si rivolge nei confronti delle vedove che, invece che cercare aiuto nella società civile dovrebbero piuttosto risposarsi e trovare rifugio in un nuovo marito; questo è argomento ricorrente nele opere di Saber, ovvero la sottomissione e l’esclusione sociale delle donne. Il tema dell’opera è altresì di un’attualità disarmante anche al giorno d’oggi nello smascherare l’oscurantismo religioso e l’ingiustizia sociale da esso prodotta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un altro tema molto caro a Saber è lo sfruttamento indiscriminato delle risorse del paese ad opera di paesi terzi, in particolare degli imperi russo e britannico, e la svendita al migliore offerente delle concessioni da parte dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; che mai si riflettono in un miglioramento delle condizioni di vita della popolazione. Questo tema viene esemplarmente esposto nel poemetto “In vendita” di cui riporto le ultime due strofe&lt;a href=&#34;#fn6&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref6&#34;&gt;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My Kajar crown and state today i sell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Whose business what goods I display for sale?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come, buy, the whole of Reh today’s for sale!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instead of being a constitutional shah,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A publicly elected guiding star,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The army’s puppet-not a sovereign by far,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instead of always saying Oh! and Ah!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’d drink the wine as a khan-my crown today’s for sale!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come. buy, today the whole Reh’s for sale!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’influenza di Saber e del giornale Molla Naser ed-Din nello sviluppo della letteratura in lingua azerì è espresso magistralmente da colui che verrà poi considerato il poeta per eccellenza della letteratura azera del XX° secolo, Mohammad-Hosayn Shahriyar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo stile dei modernisti divenne sempre più marcato durante i primi anni del Periodo costituzionale, specialmente nelle opere a tema economico o sociale, soprattutto grazie all’influenza degli scrittori e dei poeti facenti parte del gruppo del giornale caucasico Molla Naser ed-Din, e in particolare del suo geniale poeta Saber di Shirvan” &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@berengian_azeri_1988, pg 58]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;mirza-ali-mojez&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Mirza ’Ali Mo’jez&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Considerato il più importante poeta in lingua azerì del Periodo costituzionale, Mirza ’Ali Mo’jez fu anche il più radicale nelle tematiche affrontate, tanto che non vide mai la pubblicazione del suo &lt;em&gt;Divan&lt;/em&gt;, infatti solo alcuni poemi furono pubblicati in Molla Naser ed-Din. Considerato un poeta rivoluzionario dalla critica Sovietica, la sua memoria fu strumentalizzata nella promozione dell’agenda politica del periodo, e la prima edizione delle sue opere, non a caso, apparve durante l’occupazione sovietica dell’Azerbaijan meridionale, nel 1945, dalla tipografia legata al giornale &lt;em&gt;Vatan Yollunda&lt;/em&gt; &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@berengian_azeri_1988, pg 91]&lt;/span&gt; circa dieci anni dopo la sua morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nato nel 1873 a Shabostar, in una famiglia precipitata in difficoltà economiche dopo un periodo di relativo benessere, il nonno fu infatti governatore della città, Mo’jez all’età di sedici anni si reca ad Istanbul per lavorare nell’attività dei fratelli. La permanenza nella città sicuramente influì non solo nella decisione di scrivere in lingua turca ma anche nei contatti diretti con i momimenti modernizzatori che fremevano nel tardo Impero ottomano. L’autore però dichiara nella sua autobiografia che la decisione di scrivere in Turco piuttosto che in Persiano fu presa in seguito al suo ritorno in Azerbaijan quando vide la “&lt;em&gt;Deplorevole situazione della mia madrepatria, e realizzai che avrei potuto combatterla solo attraverso i miei versi. Presi la decisione, quindi, di scrivere nella mia madrelingua [..] Inoltre, volevo che i miei poemi fossero comprensibili sia dalle donne che dagli uomini&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#fn7&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref7&#34;&gt;&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nonostante sia possibile notare come la sua poesia sia influenzata dal turco Istanbuliota anche nella grammatica, in particolare nell’utilizzo delle particelle interrogative &lt;em&gt;mi&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;mı&lt;/em&gt; e nella forma di passato narrativo &lt;em&gt;miş&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;mış&lt;/em&gt;, il poeta utilizza in maniera estremamente efficace locuzioni, metafore ed espressioni tipiche del linguaggio popolare azerì, tanto che parti dei suoi poemetti sono diventate frasi di utilizzo comune. In questo frangente si allinea perfettamente allo stile di Saber, tanto da esplicitare la sua fonte di ispirazione anche nella sua autobiografia : “&lt;em&gt;Devo illuminare la mia gente come fece Saber&lt;/em&gt;.&lt;a href=&#34;#fn8&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref8&#34;&gt;&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche se le tematiche riflettono l’influenza di Saber, gli scritti di Mo’jez sono più indirizzati alla disuguaglianza economica che a tematiche prettamente sociali, anche la sottile (non sempre) ironia di quest’ultimo è raramente presente. La rivoluzione russa e le accuse contro lo stile di vita dei ricchi così diverso da quello del popolo sono i temi che ricorrono maggiormente e l’approccio satirico di denuncia è sostituito da una forma di speranza come nel breve poemetto “Lenin”:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will always rely on Lenin, following in his wake;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You must always give Lenin his due, O Movjuz,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In these difficult times he overcame all for our sake,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bringing poor people happiness, justice and peace. &lt;a href=&#34;#fn9&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref9&#34;&gt;&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In altri scritti tuttavia si trova un profondo disincanto nei confronti di un possibile miglioramento della condizione della popolazione soggetta allo &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt;, e una critica all’oscurantismo predicato dai &lt;em&gt;mullah&lt;/em&gt; nelle scuole religiose:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The rich, the Mollah and the scribes are exempt from taxation, Ghuneian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All the burden falls on the poor, all the grief and vexation, Ghuneian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Though Lenin’s cause is alive he himself is dead; what a blow, Ghuneian!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The mollahs teach you grammar at school, nothing else;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They forbid geography-teaching–quite funny it seems, Ghuneian;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is anything said about aircraft-building in the Koran, Ghuneian?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Read its thirtieth chapter, please, if you only can, Ghuneian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It speaks about loving your land, but I doubt whether you understand,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Though you shout about it both day and night, you’re an ignorant man, Ghuneian! &lt;a href=&#34;#fn10&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref10&#34;&gt;&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;mohammad-hoseyn-shahriyar&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Mohammad-Hoseyn Shahriyar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mohammad-Hoseyn Shahryar nacque nel 1905 a Tabriz, in Persia ma di madrelingua turca in quanto di etnia azera, e la sua infanzia coincise con la transizione tra il turbolento periodo di Rivoluzione costituzionale persiana e la successiva repressione. Nei primi anni di vita la famiglia ritornò nel villaggio di origine (Khoshkenab), e questo contesto quasi bucolico di vita tranquilla scandita dal contatto con la natura ebbe una notevole influenza sul giovane Shahriyar. Allo scopo di studiare medicina, nel 1921 il futuro poeta si trasferì a Teheran dove avvenne uno degli episodi che maggiormente segnarono la sua vita: innamoratosi di una ragazza già fidanzata con un attendente della Corte Imperiale, Shahriyar venne esiliato a Nishapur dovendo interrompere gli studi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solo tre anni dopo (1932) potrà fare ritorno nella capitale dove trova lavoro come impiegato nella Banca dell’Agricoltura, e in quest’occasione comincia a dedicare tutte le sue energie alla composizione di poesie. I suoi &lt;em&gt;ghazal&lt;/em&gt; riscuotono un grande successo e presto si afferma come una delle figure più importanti della scena letteraria persiana. Stanco della vita a Teheran nel 1953 Shahriyar decise di ritornare ad una vita più tranquilla e vicina a quella idealizzata vita di villaggio della sua infanzia, a questo scopo si trasferì a Tabriz, nella regione dell’Azerbaijan Persiano dove presto si sposò. Questa scelta gli permise anche di mantenere una promessa fatta in precedenza alla madre, impossibilitata a leggere le sue opere in quanto scritte in lingua persiana, componendo la sua prima poesia in lingua azera, e anche la sua più famosa: “Heydar Baba Salam”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicuramente l’amicizia con Nima Yushij, pioniere della corrente denomınata &lt;em&gt;she’r-e now&lt;/em&gt; (nuova poesia), ha portato stimolo a provare nuove forme poetiche anche in Shahriyar tanto che per la morte della madre di Yushij compose una eulogia in verso libero; ma questi esperimenti anche se audaci sono poca cosa rispetto al drastico cambiamento portato dalla composizione di Heydar Babaya Salam in lingua azera e in uno stile prettamente turco sia per la forma che per le tematiche. L’opera è composta da due parti scritte a distanza di dieci anni una dall’altra, la prima comprende 76 stanze di cinque versi l’una, la seconda originariamente ne comprendeva trenta alle quali successivamente se ne aggiunsero altre fino al numero complessivo di 49 e la metrica è in endecasillabi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nonostante i numerosi elementi di novità il poema ebbe un successo inaspettato, anche dall’autore stesso, sicuramente dovuto anche al particolare contesto storico e politico. Una misura del successo può essere trovata nel numero di &lt;em&gt;nazire&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#fn11&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref11&#34;&gt;&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; scritti in seguito alla pubblicazione di Heydar Babaya Salam, infatti se ne possono contare almeno 20 solo in Iran e altrettanti dai paesi circostanti, dimostrando quindi la portata anche della diffusione del poema &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@notghi_hail_1994, pg 243]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;il-successo-di-heydar-babaya-salam&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Il successo di Heydar Babaya Salam&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;In quali ragioni possiamo ricercare il motivo di questo inaspettato successo? Probabilmente la tempistica e la rilevanza dell’autore furono gli elementi principali: in periodi di crisi politica i regimi del Medio Oriente erano soliti rivolgersi alla repressione delle minoranze per sedare le proteste e i movimenti per le riforme. Nel caso specifico dell’Iran azero questo si risolveva in una produzione clandestina di pubblicazioni in persiano riguardanti il folklore e la cultura azera, o in qualche poemetto scritto in turco, per promuovere ideali etno-nazionalisti nella popolazione in segno di reazione alle suddette repressioni e proibizioni. Il desiderio di poter parlare la propria madrelingua portava un discreto successo a qualsiasi opera che anche solo trattasse l’argomento, a prescindere dalla qualità. Il fatto che uno dei personaggi di spicco del panorama letterario persiano decidesse di scrivere un poema in turco produsse indubbiamente una grandissima pubblicità e curiosità per l’opera, inoltre, l’indubbia qualità della stessa fece a modo che in brevissimo tempo la diffusione divenne capillare. Non solo la lingua ma anche il linguaggio di ispirazione popolare: il poema come detto sopra fu scritto pensando alla promessa fatta alla madre di scrivere un’opera che anche lei fosse in grado di leggere, i continui rimandi a immagini e a concetti ben radicati nella cultura azera, come l’amore per la natura e la nostalgia per un mondo bucolico perduto (come la patria dopo anni di oppressione) colpirono direttamente l’immaginario dei lettori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una importante differenza con gli autori esaminati in precedenza è la caratteristica apolitica del poemetto, nonostante come abbiamo visto si possa considerare un frutto del contesto storico e sociale, non vi sono presenti espliciti riferimenti o accuse contro le classi dominanti, contro il clero o riferimenti a problemi sociali. L’opera si articola in uno stile prettamente descrittivo di vita di villaggio, idealizzata nei ricordi dell’autore in un mondo perfettamente a contatto con la natura, come si può notare già dall’incipit dello stesso:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.Hayda Baba when it thunders,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;floods rush down&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;girls stand back and watch,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I hail your glory and your people,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;May you remember our names too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.When Nowruz gales uproot garden shelters!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And Nowruz flowers and snow drop blossoms!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When the clouds wring out their clothes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greetings to those who remember us,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let our sights turn into mountains.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il contesto quasi idilliaco dell’opera viene poi portato a compimento nelle strofe successive, quando l’autore con spirito colmo di nostalgia chiama per nome gli abitanti del villaggio e rivolge la sua attenzione a scene di vita quotidiana:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22.Hajik hala &lt;a href=&#34;#fn12&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref12&#34;&gt;&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; used to wash clothes in the river,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamad Sadig used to repair his roof,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We never realized there were mountains, stones or walls,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We used to jump around everywhere!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How we used to live without care!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25.Haydar Baba, the eyes of Nana&lt;a href=&#34;#fn13&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref13&#34;&gt;&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Giz,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rakhshanda’s very sweet words,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I wrote in Turkish so they can read,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They ought to know that man passes, only name remains,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Only a taste remains from good and bad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questi ricordi vengono elencati nel corso di tutto il poema, insieme a descrizioni di stampo naturalistico e invocazioni al monte &lt;em&gt;Heydar Baba&lt;/em&gt; di non dimenticare i nomi dei “suoi figli”, il poema si evolve successivamente abbracciando un senso di sconforto soprattutto nel constatare come questo mondo bucolico non sia raggiungibile nel presente ed anzi sia stato cancellato dal corso degli eventi storici che hanno portato alla divisione della polazione azera lungo il corso del fiume Araz; anche in questo caso tuttavia non si può fare a meno di notare come l’autore non formuli accuse specifiche nei confronti di qualcuno ma si limiti a constatare lo stato dei fatti, quasi preso da una forma di fatalismo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;69.Haydar Baba, the skies are cloudy and misty&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our days are worse than before,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Take care lest we be separated one from another!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goodness is taken away from us!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We are left in a desolate position!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70.Ask this cursed universe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What does it want from this chaos it had created?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tell the universe to let the stars free&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let the earth turn upside down&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And this satanic system be removed&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicuramente quindi parte del successo del poemetto fu dovuto a questo dialogo quasi diretto con le memorie e l’immaginario dei lettori che faceva leva soprattutto sull’utilizzo di termini legati anche alla sfera famigliare per descrivere la vita di villaggio. I toni non accusatori a livello politico permisero altresì una diffusione trasversale in tutti gli strati della popolazione non rivolgendo attacchi a nessuno in particolare, tanto che anche in ambito persiano si sviluppò un notevole interesse nel tradurre quest’opera per poter comprendere come fosse possibile raggiungere vette di elevata poesia in una lingua considerata inadatta allo scopo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-politicizzazione-di-shahriyar&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;La “politicizzazione” di Shahriyar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Si opera qui una piccola digressione dall’ambito storico preso in esame, poichè si ritiene utile aggiungere questo corto paragrafo per mostrare come, in seguito al colpo di stato del 1953 e l’instaurazione dell’autocrazia pahlavide, vista la ripresa della repressione nei confronti delle minoranze, anche Shahriyar inasprì le sue posizioni ponendosi in netto contrasto con le politiche dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt;. In particolare nel poemetto “Qardashim Suleyman Rustama” &lt;a href=&#34;#fn14&#34; class=&#34;footnoteRef&#34; id=&#34;fnref14&#34;&gt;&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; il poeta risponde ad una lettera aperta inviatagli appunto da Suleyman Rostam descrivendo lo stato di repressione degli anni precedenti la rivoluzione islamica:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They gulp down our oil,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And make people vomit blood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They bribe a handful few&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While the rest are left starving&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The youth are angry and rabid&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The greats at the tops are guilty;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What guilt do the little people bear?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the army supported the people,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The nation would succeed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otherwise, rat poison is the only cure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Those who help each other reach the moon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We have no support.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our case is left to God.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our Shah proved to be the agent of Satan,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But we have our God.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel secondo poemetto vediamo come Shahriyar si adoperi a riconsiderare la sua opera alla luce di un risveglio dell’identità turca in Iran in contrasto alla repressione violenta operata dai vari despoti susseguitisi al trono, e a come speri che la sua eredità non vada perduta anzi cresca oltre la sua morte auspicando una rinascita e una presa di coscienza collettiva da parte delle popolazioni sottomesse:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A shameless Tyrant had robbed Turkish of its lifeblood. Into it I breathed new life, revived it as our due.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;See how in my hands “Haydar Baba” became another mount Qaf, How i transformed a low hill into the ’Anqa’s abode!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My pen has evoked applause not just in Iran, But has created an uproar in Turkey and the Caucasus too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In queste due opere vediamo come il poeta non solo si scagli direttamente contro l’oppressione dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt; ma inquadri la sua opera dentro quella corrente di scrittori irredentisti che a partire dal Periodo costituzionale si batterono con i loro versi per il riconoscimento della lingua azerì e per elevarne lo status a lingua letteraria alla pari di quella persiana. Quello che nell’ “Heydar Babaya Selam” viene espresso sotto forma di nostalgia e tristezza per la perduta madre patria, qui si trasforma in rabbia verso l’oppressione da parte del governo centrale. Sicuramente i vari esperimenti falliti di autonomia regionale e di indipendenza vera e propria e le repressioni durissime che seguirono portarono Shahriyar ad una esasperazione nei confronti della vita politica e ad una disillusione riguardo la possibilità di vedere riconosciuti i diritti cui la popolazione azera aspirava almeno dall’inizio del XX° secolo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;considerazioni-finali&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Considerazioni finali&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Come abbiamo potuto constatare in questo breve excursus sulla produzione letteraria in lingua azerì in Persia, l’inizio del 1900 portò numerose novità nel panorama artistico persiano introducendo sia nuove tematiche di critica sociale che nuove strutture e forme poetiche. In particolare il ruolo degli intellettuali azeri fu di prima importanza sia in campo politico che nell’introduzione del giornalismo e nello sviluppo della poesia satirica a sfondo sociale &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@taqizadeh_background_1960]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In parallelo con queste innovazioni si diffusero nell’area dell’Azerbaijan meridionale idee di autodeterminazione che attecchirono sul terreno fertile fornito da una popolazione oppressa e alla mercè dei potenti signori locali e del clero. Queste due tendenze si autoalimentarono a vicenda producendo da un lato fenomeni di rivolta politica come la resistenza della città di Tabriz durante il Periodo costituzionale e, dall’altro, pubblicazioni di grande caratura letteraria in aperta opposizione con le strutture del governo centrale, come Molla Naser ed-Din. Questo fenomeno fu poi ampiamente sfruttato durante la fine della seconda guerra mondiale dall’Unione Sovietica allo scopo di espandere la sua influenza a sud del Caucaso. In questo periodo si realizzò per la prima volta una vera e propria indipendenza dell’Azerbaijan meridionale dall’Iran, anche se di brevissima durata, che permise di introdurre la lingua azera negli uffici e nelle scuole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le esperienze autonomiste, i contatti con gli espatriati in Turchia, nel Caucaso e in Europa, il supporto sovietico, sono tutti elementi negli autori di origine azera si fusero e fecero aumentare il desiderio di scrivere nella propria lingua e per il proprio popolo; in una spirale ascendente che pose le basi per la realizzazione di un vero e proprio corpus letterario in lingua azerì in Persia, nonostante le oppressioni e le censure ad opera dello &lt;em&gt;Shah&lt;/em&gt;. Con questo non si vuole sminuire il ruolo e la rilevanza dei poeti persiani dello stesso periodo, ma non si può fare a meno di notare come la particolarità geografica, sociale e storica dell’enclave azera in Persia le abbia “permesso” di svolgere un ruolo di rilevante importanza nella modernizzazione delle lettere in Iran, e di come questo ruolo si sia poi riflesso anche in notevoli cambiamenti nella percezione stessa della lingua e della etnia azerì portando al pieno sviluppo di una coscienza etnica ben definita.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;bibliografia&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Bibliografia&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34;&gt;&lt;p&gt;In particolare si fa riferimento al periodo di riforme sociali e politiche inaugurato con l’editto di &lt;em&gt;Gülhane&lt;/em&gt; nel 1839 e al successivo periodo denominato &lt;em&gt;Tanzimat&lt;/em&gt; (termine turco traducibile per l’appunto come “riforme”)&lt;a href=&#34;#fnref1&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34;&gt;&lt;p&gt;Forma di componimento poetico composto da cinque o più distici, uno dei compositori più famosi fu Hafez (XIV° secolo AD) fonte di notevole ispirazione e ammirazione per Shahriyar.&lt;a href=&#34;#fnref2&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34;&gt;&lt;p&gt;Agitatore popolare considerato particolarmente radicale ed influente&lt;a href=&#34;#fnref3&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn4&#34;&gt;&lt;p&gt;Tradotto e parafrasato dall’autore&lt;a href=&#34;#fnref4&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn5&#34;&gt;&lt;p&gt;da &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;@ibrahimov_Azerbaijanian_1969&lt;/span&gt; pg 225&lt;a href=&#34;#fnref5&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn6&#34;&gt;&lt;p&gt;ibidem, pg 230&lt;a href=&#34;#fnref6&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn7&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;@berengian_azeri_1988&lt;/span&gt;, pg 92, tradotto dall’autore&lt;a href=&#34;#fnref7&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn8&#34;&gt;&lt;p&gt;ibidem&lt;a href=&#34;#fnref8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn9&#34;&gt;&lt;p&gt;da &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;@ibrahimov_azerbaijanian_1969&lt;/span&gt; pg 253, N.B. nel libro in questione il nome dell’autore viene traslitterato “Movjuz”.&lt;a href=&#34;#fnref9&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn10&#34;&gt;&lt;p&gt;da &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;@ibrahimov_azerbaijanian_1969&lt;/span&gt; pg 245, “Unlucky Ghuneian”.&lt;a href=&#34;#fnref10&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn11&#34;&gt;&lt;p&gt;In seguito alla pubblicazione di un’opera di successo era costume per gli altri esponenti della scena letteraria pubblicare una risposta, imitando stile e tematiche come in senso di sfida. Il numero di queste risposte è quindi indicativo sia del successo che del percepito valore qualitativo di un’opera.&lt;a href=&#34;#fnref11&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn12&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hala&lt;/em&gt;: sorella del padre, contrapposta a &lt;em&gt;teyze&lt;/em&gt;, sorella della madre&lt;a href=&#34;#fnref12&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn13&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nana&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Nine&lt;/em&gt;: nonna, colloquiale la prima in azerì, la seconda in turco&lt;a href=&#34;#fnref13&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn14&#34;&gt;&lt;p&gt;“A mio fratello Suleyman Rustam”: cfr Kardeş (turco) e Qardeş (azerì) = fratello&lt;a href=&#34;#fnref14&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Note e Appunti per Tesi</title>
      <link>/post/2015-03-06-note_tesi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2015-03-06-note_tesi/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;la-non-nascita-della-coscienza-di-classe-in-turchia&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;La non nascita della coscienza di classe in Turchia&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;egemonia-tramite-soft-power-il-caso-delle-vakif&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;egemonia tramite &lt;em&gt;soft power&lt;/em&gt;: il caso delle vakif&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;un-approccio-di-sociologia-storica-e-etnografia&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;un approccio di sociologia storica e etnografia&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Progetti antropopoietici in Turchia???&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come in un contesto dove la pratica della “sussidiarietà” è storicamente ben affermata si svolga il processo antropopoietico, studio di come la promozione di queste pratiche diviene funzionale nella produzione di individui “egemonizzati” dal discorso politico del partito&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il ruolo della &lt;em&gt;sadaqa&lt;/em&gt; nel discorso politico dell’AKP e il suo utilizzo nel prevenire la formazione di coscienza di classe&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nella letteratura sulla poverta in turchia si fa sempre riferimento a strutture parallele di assistenza, raramente incontriamo l’apparato sindacale come parte delle metodologie di &lt;em&gt;empowerment&lt;/em&gt;. In questo senso si vuole analizzare la “non necessita” di un movimento sindacale come parte della mancata realizzazione di una forte coscienza di classe; esistono movimenti dal basso, ma la natura è profondamente diversa da movimenti guidati da coscienza di classe, vedi in particolare il caso di Sultanbeyli.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La questione dell’eredità ottomana: ovvero lo sfruttamento della religione come tratto nazionalista unitarizzante&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;asabiyyah e coesione sociale nell’islam: cfr con la versione idealizzata del passato nomade in asia centrale e in anatolia (idealizzazione della coesione sociale della società pastorale).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“fallimento” nella costruzione dell’identità turca&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la “nuova” strategia egemonica neoliberista dell’akp-gulen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;evoluzione delle legislazioni relative all’associazionismo: confronto tra union and foundations acts&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l’uso di fondazioni per la “raccolta” voti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cosa succede quando gran parte della “società civile” è cooptata o funzionale al discorso egemonico del governo?&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;and-comparison-with-christian-democratic-welfare-systems-in-europe&#34; class=&#34;section level5&#34;&gt;
&lt;h5&gt;and comparison with “christian democratic” welfare systems in europe&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;doppia visione, da parte dei sindacalisti e degli accademici prevale l’interpretazione dall’alto, ovvero come sia una questione strutturale basata sulla repressione delle organizzazioni e una legislazione che previene la possibilità di operare efficacemente la ragione principale della mancanza di un movimento dei lavoratori. L’approccio dal basso invece punta a spiegare che l’approccio corporativo kemalista, il rifiuto dell’esistenza delle classi, la frammentazione etnica acuita dall’imposizione del concetto di turkicità e la frammentazione del mondo del lavoro in piccole imprese hanno impedito la formazione di una forma di solidarietà dal basso. Ma anche confrontato con il caso delle vakif e della sadaqa come il “povero” sia da aiutare da parte del “ricco” su base religiosa, non ci si aspetta un confronto tra i due segmenti sociali ma un dialogo basato sul concetto di asabiyyah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confronta con la reazione sociale alla commercializzazione del lavoro di Polanyi e alla formazione delle classi in Marx e alle forme di reazione all’egemonia in Gramsci&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ma anche con il passaggio da economia basata su agricoltura a terziario, i partiti non hanno mai avuto realmente necessità di fare affidamento sui voti del proletariato industriale..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dicotomia laicità dello stato/supporto alle congregazioni religiose e cooptazione dell’elettorato religioso: realizzazione di un paradossale programma politico “religiosamente laico”. Questo approccio ha fornito la base per escludere il concetto di classe nei processi di inclusione degli strati “inferiori” della società in un discorso nazionalista&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cfr Tilly sulla formazione degli stati nazione Mann sull’origine del “potere sociale” gramsci sull’egemonia polanyi sul “doppio movimento” e la resilienza della società alla mercantilizzazione&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solidarity among strangers</title>
      <link>/post/2016-11-03-solidarity-bugra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-11-03-solidarity-bugra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Reference: &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;(Candas and Bugra &lt;a href=&#34;#ref-candas_solidarity_2010&#34;&gt;2010&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shifting policies of solidarity are what the authors want to investigate in this paper: from a model of national identity based on the concept of turkishness to one based on the (supposedly) more encompassing religious identity of being sunni muslims. If the former posed the basis for the long lasting conflictual contrast of turkishness vs kurdishness, the latter looks more inclusive in its nature, based on the idea of islamic solidarity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As a general concept we can state that some sort of solidarity is found in every society, since it’s one of the bonds that keep a society together, it can be found indifferent forms, like a feeling shared by members of a group, a redistributive welfare system, a bond derived by some sort idea of common history or origin. Depending on the unit of analysis it assumes different natures, for example an ascriptive inclusive identity or a more insitutional fabric meant to hold society together.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is introduced the main proposed division between the kind of solidarity:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;two kinds of solidarity: “solidarity among strangers” which we will designate with the capital S, and other forms if solidarity informed by group interest or ascriptive identity, designed by small s. While both kinds of solidarity refer to a sense of belonging, feeling of togetherness and cooperation, the former has a normative priority over the latter. This is because S, without precluding the existing of ingroup solidarities, provides an inclusive framework that makes inter-group solidarity among strangers possible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The main argument of this paper is that S is a complex form of solidarity that can be realized and achieved only through a triangulated coexistence of liberty, equality and solidarity. Therefore is presented as part of a political process and born and achieved from political will:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;S cannot be viewed as the outcome of an evolutionary process […] It is rather the political failures to acknowledge and meet the demands for individual rights that lead to a situation where S breaks down into soidarities based on sameness.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The breaking down of these inter group bonds is then seen as a process which is started from a political failure but then it is bolstered by preexisting ingroup solidarities that&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;further erode the ideals and institutions on which equal freedoms and democratic inclusion should ideally rest.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The case sustained in the paper is that both Islamic solidarity and Kurdishness are forms of in-group solidarity generated as a consequence of the lacking of the above mentioned triangulation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;According to Ritter &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;(Ritter &lt;a href=&#34;#ref-ritter_irrational_1948&#34;&gt;1948&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt; pre modern forms of solidarity (or as he calls them with a less controversial definition “irrational solidarities”) are based on shared identity and common historical descent. Bugra and Candas expand this conceptualization to state that:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;While solidarity among strangers prioritizes equal membership in a political community over ascriptive identities and thus refers to forging new bonds among strangers, this inclusive regime could nevertheless let other types of solidarities coexist along with the overarching citizenship identity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The link between Solidarity and welfare regime transformation under neoliberalist policies is then explained as:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The satisfaction of economic needs of the disadvantaged and their right to be recognized as equal members can either remain unmet, be transfered to voluntary and fickle benevolence or left to be satisfied through culturally informed practices within the closed community. […] (subsequently) the principle of equal freedom of all is seriously challenged in all cases where charity replaces formal rights based state transfers. […] In the case of particularly disadvantaged groups, such arbitrary and informal arrangements would necessarily exacerbate existing inequalities among the members of the wider society and widen the gaps among the communities.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The endogenous factor is the key element to explain a “cultural” shift to narrower forms of solidarity:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;people who belong to different identity or interest groups might, at a particular historical juncture, begin to prioritize their ascriptive identity over the social bond defined in terms of inclusive democratic citizenship. […] not necessarily because people conceive of s as an aleternative to an already established S, but most likely because S is not available or failed and became delegitimized within that context.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(again we see a link to economic crisis as also pointed out by Tugal &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;(Tuğal &lt;a href=&#34;#ref-tugal_contesting_2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;, in this sense if it’s all about economic policies toward welfare and economic conjunctions we should expect something like Kondrateff’s waves in diffusion of solidarity and political polarization)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;With the pursuing of neoliberalist economic policies and the further delegation of welfare system to the sphere of civil society there is the risk of bolstering forms of solidarity than are based on ascriptive identity groups and not on rights of citizenship and equality, therefore while promoting initiatives of community empowerment to substitute social welfare these projects are at the same time undermining the bases itself for inclusive practices that are essential for a working democracy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this light we can see why understanding the processes on which different group styles are built is of primary importance to distinguish between “succesful” or outgoing bond creation and “unsuccesful” or in-group bonding.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-candas_solidarity_2010&#34;&gt;
&lt;p&gt;Candas, Aysen, and Ayse Bugra. 2010. “Solidarity Among Strangers: A Problem of Coexistence in Turkey.” &lt;em&gt;Constellations&lt;/em&gt; 17 (2): 293–311. &lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1467-8675.2010.00592.x/full&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1467-8675.2010.00592.x/full&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-ritter_irrational_1948&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ritter, Hellmut. 1948. “Irrational Solidarity Groups: A Socio-Psychological Study in Connection with Ibn Khaldûn.” &lt;em&gt;Oriens&lt;/em&gt; 1 (1): 1. doi:&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.2307/1579028&#34;&gt;10.2307/1579028&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-tugal_contesting_2013&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tuğal, Cihan. 2013. “Contesting Benevolence: Market Orientations Among Muslim Aid Providers in Egypt.” &lt;em&gt;Qualitative Sociology&lt;/em&gt; 36 (2): 141–59. doi:&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1007/s11133-013-9248-6&#34;&gt;10.1007/s11133-013-9248-6&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Role of Labour Unions in Turkey’s Passive Revolution</title>
      <link>/post/2016-11-06-unions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-11-06-unions/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;introduction&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The significant role of social movements for the democratization discourse is mainly due to their ability to play the role of watchdog regarding government’s activities. In particular for its ability to reveal governance practices not compatible to the rule of law and to help manage and prevent dissent. The degree of organizational solidarity between the actors of the civil sphere is a main factor in predicting their relative strength and therefore its freedom of acting and confronting the state in the political sphere. The pivotal role of labour unions in coordinating and improving the interrelations between social movements can be ascribed to their organizational peculiarities and access to resources. As mass movements of workers, unions have the possibility to influence directly the productive sector, therefore they have the capability to exercise leverage on the government and entrepreneurs by means like strikes and collective bargaining. The possibility to organize collective protests and public manifestations of dissent represent forms of resistance against state coercion. Moreover the role in conveying labour force to the formal sector of economy and diverting dissent in legal and peaceful protests is a prerogative of well established unions that can boost the overall performance of a country. Preventing (or at least limiting) informal employment that avoids taxation plays an important role in thwarting the drainage of state’s finances. On the other hand formal employment and collective bargaining practices raise security on the workplaces by forcing the employers to adhere to standards and collective contracts that also guarantee a higher income and social security.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The role of unions is also to include subordinate workers in civil society, so to allow them to participate in the dialectics with the political sphere as a collective unity, thus increasing their relative power in the interaction with hegemonic discourses. The democratic structure of its internal organization, with the election of worker’s representatives both as part of the union and in factory’s assemblies, strengthen the political awareness of their members and can induce them to get involved in political activities also out of the union. Defending interests and rights of the lower income subordinate workers has the goal to narrow income inequality so to promote social justice and improve self awareness of the subordinate classes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The main traits conventionally used to define a state-like structure are its autonomy from other organizations acting on the same territory, its centralized and formally coordinated structure and its monopolistic control of the means of coercion and tax collection. It may also be different from the Nation since this is one of the means of legitimization of a state. The main trait that distinguish a Nation is that its legitimizing discourse is based on a sense of commonality among its citizens, who share same cultural values, language and history. These traits can be pre-existent to the state or infused in the subjects to legitimize the same existence of the state as a political entity. So a Nation can be a consequence of a state-making process but its not necessarily the only one &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@tilly_formation_1975 pg 70]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since we have conceptualized the state making as a process of imposing an organization’s structure over a territory, the means with which it imposes and legitimize its presence are the main characteristic that distinguish between different kind of regimes, from democracy to dictatorship. The role of civil organizations and social movements in the realization of “full” democracies and its correlations between civil freedoms are directly linked to the necessity for an autonomous condition of the civil society sphere. It is recognized that in cases of direct influence of state or political sphere on the social movements by funding, sponsorships or providing ideological basis, the outcome can lead to Dictatorial forms, like in Italy and Germany before the 2nd World War but also it can contribute to the formation of strong patronage regimes when state’s leaders achieve to co-opt informal actors &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@kwon_associations_2004; @vine_african_1980, @vine_nation-building_2008]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the practice of state-crafting &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@tilly_formation_1975 pg 70]&lt;/span&gt; there are counteracting factors that can challenge the establishment of a hegemonic discourse. Studies in developing countries in Africa &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@vine_african_1980]&lt;/span&gt; and ex-soviet Union &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@tilly_social_2005; @marat_state-crime_2006]&lt;/span&gt; recognize the presence of a strong informal sector of the economy as part of the forces that challenge the centralization and monopolization of the political and economic sphere. Actors in paralegal or illegal sectors of economy can build strong parallel networks, based on patronage, a possible outcome for this can be the cooptation of these actors in state’s structure (as happened for example in Tajikistan) but also they can successfully substitute the “official” government in areas/regions were it lacks the necessary strength to impose its presence (as partially happened in Kyrgyzstan). These processes are mostly studied in developing countries because of the higher visibility they have during state and nation building processes. We can see some similarity also in well established states, as a consequence of the introduction of neoliberalist economic policies. Following the main points outlined in the Washington Consensus paper the privatization of important sectors, like welfare system and of strategic resources, introduced new actors in the political and economical sphere. The intrusion of informal networks based on clientelism substituting the state in providing social security can be a serious challenge to democracy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Social movements are seen as main players in the process of democratization and nation building &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@tilly_social_2005; @ekiert_contentious_1998-1]&lt;/span&gt; (even if in many cases it would be better to refer to state crafting), in this paper I will focus on the role of labour unions in hindering the development of a strong informal sector by their mediation between the parts (workers and enterprises) and how this can prevent the dismemberment of state’s role along the application of neoliberalist discourses. In the specific case of Turkey I will scrutiny which role played the lack of strong unionism and integration between social movements in the cooptation of part of the Islamic civil society. Accordingly with Cihan Tuğal’s analysis &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[see @tugal_passive_2009]&lt;/span&gt; this cooptation led to a redefinition of the hegemonic discourse exercised by the political sphere and eventually to a passive revolution.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;shaping-contemporary-turkish-unionism&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Shaping Contemporary Turkish Unionism&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The history of labour unions in Turkey can be traced back to the early years of 19th century, and mostly it took the shape of mutual benefit institutions organized among different professions, in particular in state owned companies and with strong ties with socialist movements. Long hiatuses characterized the story of unionism in Turkey and shaped its situation in the present, the first one was in 1925 with the ban of all the political activities and the instauration of the single party regime, which lasted until 1946. Another distinctive trait of turkish labour unionism is its organization under umbrella institutions strongly tied to the government, as enunciated in the Associations Act of 1938 that was shaped on Mussolini’s corporatism and prohibited class based associations &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@aslan_f._and_baydar_trade_1998]&lt;/span&gt;]. A new Act regulating labour and political associations was promulgated in 1947, that, although allowing the establishment of unions, prohibited protesting through strikes. In the following years the role of the unions grew constantly both in the number of members and in acts of protests, even declaring illegal strikes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Democrat Party, who came to power in 1950 and was driven by a market oriented ideology, established new close relations with the U.S. and applied for the membership in the NATO. In 1952 one of the main unions in Turkey was founded: Turk Iş took the shape of an umbrella corporation meant to prevent the formation of strong class based associations of workers, strongly tied with the U.S. who were funding it from the very beginning. It also developed close ties with the leading party, as union members were granted parliamentary seats or prominent positions in public offices &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@nichols_global_2004-1 pg 145]&lt;/span&gt;. After the military coup of 1960, a new constitution was signed granting basic freedoms for the labour unions, but it also included several limitations like the prohibition of political and general strikes. The main unions that are still active in contemporary Turkey were founded in this period. The success of collective protests organized by DISK, born by unions seceded from Turk Iş, increased the strength of worker’s movements and union membership grew through all the 1970s, as well as working hours affected by the protests &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@nichols_global_2004-1]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The situation, though, worsened with the economic and political crises that led to the military coup of 1980: first the military junta banned all the federate and independent unions and then, in 1983, promulgated the new Trade Unions Act. Heavily restrictive measures meant to prevent the engagement of worker’s organizations in political activities and protests were adopted. The prohibition of collective bargaining in the public sector, to call for general strikes and the possibility for the government to delay or deny the permission to strike in case of emergency circumstances (obviously to be defined by the government itself) were some of the reforms introduced. Also new rules regarding application for membership were established, with a long and cumbersome procedure to comply to, that also required an expensive registration certified by a notary. The same rules were applied to resign from a union, and were especially effective to prevent the draining of members from accommodating unions, like for example the case of Turk Iş branch in the metallurgical sector (Türk Metal), where the procedure to join the union was included in the contract signed by the workers with the employer &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@nichols_global_2004-1 pg 175]&lt;/span&gt;. Moreover the ban on the labour unions actually affected mostly the DISK, since the other two major unions were allowed again to operate soon after the coup: Turk Iş after few months and Hak-Iş (Islamic Federation) in 1981.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even after the DISK came again in existence it faced the draining out of its former members and the imprisonment of its cadres, seriously undermining its effectiveness. The law ruling the possibility to participate in collective bargaining was in fact extremely restrictive, allowing only the unions representing at least 50% plus one of the employees in the workplace and 10% nationwide in the sector to be part of the negotiation.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;private-sectors-main-unions-in-contemporary-turkey&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Private sector’s main unions in contemporary Turkey&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;turk-is&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Turk Iş&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Founded in 1952 with the intention&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;to establish new unions in those branches where no unions existed, to amalgamate the different unions in the same branch in each province, to combine trade unions in federations, to strive for the amendment of the Labour Code so as to cover all working people employed in industry, agriculture, commerce or elsewhere and to advocate the recognition of the right to strike to all workers. &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@aslan_f._and_baydar_trade_1998]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Has since its very foundation been strictly intertwined with the government and the TISK (the confederation of Turkish’ employers) as testified by many of its members who were elected in the parliament or appointed to government offices, and explicitly admitted to have received fundings from the U.S. and Turkish government during the 4th congress held in Ankara in November 1960. After the military coup in the ’80s, when was facing the challenge of the DISK, was the only union allowed to operate. As a consequence of its support to the military regime and the participation of its general secretary as Minister of Labour it was expelled from the ICFTU (International Confederation of Trade Unions). As of January 2009 it’s the biggest Turkish trade union with 2,239,341 members recorded officially by the statistics of the Ministry of Labour and Social Security &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@aslan_f._and_baydar_trade_1998]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;disk&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;DISK&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Founded in the “golden age” of Turkish unionism (1960-1980), its core members were also part of the socialist oriented Workers Party of Turkey (TIP) and former members of Turk Iş, who during the strike in Pasabahce glass factory in 1966 formally seceded from Kristal-Iş (a branch of Turk Iş). The event that triggered the secession was the agreement with the TISK made by the union’s leadership who passed over the head of the workers involved in the protests. Gaining the support of other confederate unions Kristal-Iş members were able to resume the strike against the agreements signed by the confederate leadership and as a consequence were expelled. A new confederate treaty posed the basis for the foundation of DISK. In the statement released to explain the secession from the confederation it was claimed that&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Türk-Is had become unable to implement its own principles, allowed a readjustment of the regulations on industrial branches in breach of international norms, lost its national identity and could only survive with American help, that it pursued a placatory policy that hindered workers in attaining their rights, opposed all justified strikes and supported the foundation of employer- friendly unions against Maden-Is. They declared that a new confederation was necessary to coordinate the struggle of individual unions for the common interests of the working people. The sole income of the new confederation would be workers’ dues and donations, and it would aim the establishment of a system of equality and fraternity in the country.&lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@aslan_f._and_baydar_trade_1998]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;DISK leaders faced numerous convictions and trials in the early ’70s due to their autonomous position that let them pursue aims like increasing women’s rights on the workplace. After the military coup in 1980 its leaders were again arrested and the union was banned until January 1992, when the 8th general assembly was held, after that the union successfully joined ICFTU and ETUC and participated in the Democratic Platform with the other major unions. Nowadays DISK counts 426,232 members and is the third Turkish union considering the number of supporters.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;hak-is&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Hak-Iş&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Founded in 1976 and posing as a mediator between employers and workers, Hak-Iş refuses communism, zionism and fascism and claim as its goal the establishment of harmonious relations in the workplace. Its religion based ideology is well testified by the the mosque inside a crescent drawn in its original symbol. After the military coup was one of the first union who was allowed to function again in 1981. Its relations with the National Salvation Party who governed as part of parliamentary coalitions let this union gain the support of the public sector related to the ministries under NSP’s control. In 1993 joined the Democratic platform from which withdrew after the other unions opposed its proposal to participate in the privatization of state owned enterprises on the basis that if they were to be sold they should have be in the hands of the workers. In 1997 joined ICTFU and ETUC. In 2009 it counted 431,550 members and was the second union in Turkey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The main feature of unionism in Turkey has been the constant attempt by the government to embed worker’s organization into the state apparatus in a corporate fashion, with strong reactions when the less restrictive law on Trade Union regulations and civil freedoms allowed the formation of links between social movements. What happened after the “golden age” of unionism of the “’60s and ’70s with the military coup in 1980 that disbanded all the independent organization is one example. The strong ties with the government and employers can therefore be considered at the basis of the actual predominance of Turk Iş. Its collusion with the state, with employers’ associations, and the ongoing clientelistic practices in its internal hierarchy in conjunction with legal constrains that effectively limit labour unions’ ability to operate can partially explain the contemporary disaffection of the workers.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;effectiveness-of-unions-in-contemporary-turkey&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Effectiveness of Unions in Contemporary Turkey&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The first half of the ’90s witnessed a general resurgence of union activity and protests, thanks to the less restrictive laws and to the re-establishment of previously banned organizations like DISK. Also the three main unions representing public servants were founded. This is well reflected in the results of the World Values survey that in the aggregated table of the years between 1990 and 2001 records a cumulative 45,5% of positive answers (“quite a lot” and “great deal”) regarding people’s opinion on unionism and on the increasing number of participants in strikes that reached its peak in 1995 &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@nichols_global_2004-1 pg 155]&lt;/span&gt;. The Democratic Platform was formed in 1993 with the goal to convey all the major unions’ efforts in collective bargaining. A general tendency of decreasing confidence in “effectiveness” and “importance of labour unions in affecting workers’ conditions” is then recorded from 2002 with an overall drop to 38,5% in the above mentioned positive answers to the World Values survey in 2007.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This overall tendency is paralleled by the decreasing coverage of collective bargained contracts, with the decline from 46.9% of workers covered in 1985 to 18.3% in 2004 &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@dinler_trade_2012-2 pg 10]&lt;/span&gt;.This numbers reflect the consequences of the Labour Law promulgated in 2003 that institutionalized fixed term and part time labour. The segmentation of labour force through the practice of subcontracting and job agencies that act as intermediaries between workers and employers poses another challenge to the labour unions as it is often difficult and cumbersome to understand which contract is applicable to the worker since there is a remarkable variation of the possible contexts of subcontracting thus leaving the workers in a sort of contractual limbo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is worth noticing that the laws regulating labour unions were the same approved under the military regime and lasted for 30 years. Just in 2012, on October 18th, a new law was promulgated which lowers the sector threshold to participate in collective bargaining to 3%, but keeps the workers’ representativeness in the workplace at 50% and the ban to general, political and solidarity strikes. Moreover it removes the payment for workers dismissed for joining a union in case of companies with less than 30 employees or for workers employed for less than 6 months. In conjunction with the lack of a maximum number of consequent term contracts this can leave the workers hired with the new regulations without protection. Public servants were allowed to organize in unions only after 1995 and in specific case like judges and policemen it is still forbidden. The recognition of collective bargaining was ratified in 2010, and only disputes on income are allowed. The decisions are to be taken between a Commission of public employers and a Central Commission of employees made of seven members appointed from the main unions accordingly to the rate of membership. It is not clear if the decisions are to be made with the majority of votes or it is sufficient the President’s approval, but since four out of six members plus the president are appointed from the most representative union (now the MEMUR-SEN, the closest to the government) the internal democracy of the Commission and subsequently the effective representativeness of public servants is strongly debatable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Accordingly to the report drafted by ITUC in February 2012 &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@ituc_internationally_2012]&lt;/span&gt;, even if Turkey has ratified the eight core Labour Conventions, the country still doesn’t comply with the agreements signed. Regarding the case of workers’ and unions’ rights is stated that harassment against unionised workers is present in the workplaces and discrimination practices also with the use of violence are not enough discouraged by the existing laws and their application. Among the cases reported the most striking are those regarding judicial harassment:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Several trade unions have faced criminal charges under false or vague allegation, including setting up “terrorist organizations”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;many of them were sentenced to prison under these accusations, like 25 KESK members of Kurdish origins who were charged for “intellectual support to terrorist organizations” and convicted for six years, or the case of the union leader of KESK’s teachers branch who was threatened of dismissal after he denounced the use of child workers in Şanliurfa. Dismissals after unionisation in factories are common practice along with the pressure on workers to join more malleable and accommodating unions (or none at all) under the threat of mass firings and relocation of structures.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;islamic-unionism-and-turkeys-passive-revolution&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Islamic Unionism and Turkey’s Passive Revolution&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The changes in Hak-Iş policy and members composition can be emblematic of the processes that affected Islamic based social movements after the 1980 military coup. From its beginning this labour union focused on a religious basis for its ideology, in strong contrast with the other unions it posed itself in the position of offering a peaceful confrontation between employers and employees who are seen as part of the same Islamic community, and should therefore act in harmony. During the military regime this union soon supported the government and gained the possibility to start again its activism as early as the beginning of 1981. The main goals of the Islamic union have been to establish a feeling of brotherhood between workers and enterprises, and its main claims in the negotiations were about the creation of spaces dedicated to the prayers or to gain days off for pilgrimages. The turning point of the movement and the beginning of its inclusion into the dominant position can be traced soon after the end of the military regime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;During the 4th general assembly Hak-Iş’s new leader Necati Çelik, elected in 1983, detached the union’s position from the Welfare Party, born from the ashes of MNP who was banned by the military, in 1986 also the idea of Islamic community as the basis for negotiations between employer-employees was deleted from the statute &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@duran_islamism_2005]&lt;/span&gt;. The new direction improved the appeal of Hak-Iş among workers who previously were member of DISK. Ironically, and obviously thanks to the ongoing ban on DISK, during the late ’80s the once conservative and religious Hak-Iş was substituting the role of the most leftist union in Turkey. This change is further testified by Hak Iş’s new symbol which also incorporated a flywheel next to the crescent. With the expansion of its membership also its goals begun to get broader, for example supporting the claims for the improvement of civil rights and democratization, it took a further shift to more “traditional” union practices by organizing a general strike in 1991 and participating in the celebration of International Labour Day on the 1st of May of the same year. In the same period Hak-Iş assembly added the words “secularism” and “democracy” to its statute with the goal to obtain an international recognition by ICFTU and ETUC, achieving both of them in 1997. This interest in international relations also changed drastically its position about the admission of Turkey in the European Union, now actively supporting it. The last traces of syncretism between Islamic values and unionist practices took a shape similar to Islamic charities in Hak-Iş policies, promoting the provision of social services to workers, like healthcare and childcare. Also its way to deal with the privatization of state’s factories by buying them in the attempt to develop a model of employee-based ownership (in the shape of cooperatives) was an unconventional way to address the issue of increasing market hegemony. In this sense the transformations undertook by Hak-Iş after the military coup and the first introduction on neoliberalism in Turkey shaped it in the way of universal provisionism, encompassing all the spheres of social welfare that once belonged to the state:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hak-Iş might be considered the forerunner of the Muslim democratic leaning of the Justice and Development Party (AKP), which voices strong statements about the expansion of the sphere of politics regarding freedoms and human rights. AKP’s intention of joining European Union is again in parallel with Hak-Iş’s European inclinations &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@duran_islamism_2005 pg 242]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;conclusion&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;After the military coup of 1980 and the introduction of neoliberalism the aim of Islamic associations, networks and parties shifted to the realization of the concept of integral religion, an all-encompassing Islam, regulating people’s lives, trying to institute alternative lifestyles, places and economic relations. The same transformation in the political discourse of the Hak-Iş in conjunction with the declining role of unionism during late ’90’s can be read as part of an attempted adaptation to the application of neoliberalist policies and the subsequent commodization of everyday life, that established intertwined relations between market needs and the state through the political sphere and realized in the workplaces in the form of &lt;em&gt;market despotism&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paraphrasing Tuğal’s words &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@tugal_passive_2009]&lt;/span&gt;, how was possible that liberal neoconservatism appropriated bits and pieces of Islamic political society and civil society after 2002 to reinstitute the linkages of economy, civil society, political society and the state, and had as an outcome the absorption into the AKP of Islamist cadres and strategies?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Tuğal’s interpretation the main actor in passive revolution’s reconstruction of hegemony is the sphere of political society that through its political leadership include (or &lt;em&gt;articulate&lt;/em&gt; using Tuğal’s terminology) social movements and organizations and creates a discourse of &lt;em&gt;authority&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;political unity&lt;/em&gt; legitimizing itself as hierarchical and at the same time encompassing the wholeness of the society through the expression of citizenship and community, embedding itself among the civil society. In the case of Turkey, its manifestation is the&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;AKP that has creatively blended Islam, tradition, supernaturalism, charisma and informality &lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[..\]&lt;/span&gt; to build an Islamic modernity &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@tugal_passive_2009 pg 22]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hegemony is defined as a process of articulating everyday life, spaces and economic relations by a certain leadership to create consent about its dominant position. Civil society, i.e. associations, social movements and informal networks that regulate everyday life, has to be linked to the state in this articulation to make possible the establishment of the consent that is at the basis of the hegemonic discourse. This connection is achieved by the political sphere, its immanency being at the intersection between civil society and state and by the discourse of citizenship used to legitimate the state’s apparatuses and hierarchies. The articulation between these three spheres has as its goal to subordinate state agencies to political control, and therefore at least partly to civil society. The degrees of overlapping between these actors have different consequences in the kind of regime that comes out as a result, the possibility of a democratic outcome is only one of them. Since the segmentation of civil society can lead to the inclusion of only a part of it in the hegemonic discourse, the result of this articulation can also be a populist and autocratic regime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Labour union’s embeddedness with the civil society and other social movements has been studied on a cross country basis to search correlations with democratic governance. The result of this analysis is a strong positive relation between Government transparency, efficiency and response to citizen’s demands to the degree of connection between unions and civic organizations. Conversely:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;when unions are disconnected from middle-class and community based associations, the entire working class, or at least a segment of it is more likely to be co-opted by the state or the ruling block underpinned by either the landlord or capitalist class &lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[..\]&lt;/span&gt; the quality of state institution will be more likely to deteriorate under these circumstances &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;[@lee_labor_2007 pg 605]&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Under particular conditions some sectors of the civil society can be merged to the state, giving birth to populist, autocratic or totalitarian regimes. This co-optation can be a reaction to an &lt;em&gt;organic crisis&lt;/em&gt; with which the hegemony changes its articulation to include new agent(s) to reiterate itself under changed and challenging circumstances. In this light we can argue that the historical development of corporatism and weak trade unions in Turkey can have played a major role in the lack of cohesion between civil society’s organizations and that this precondition allowed the co-opting of the Hak-Iş and MEMUR-SEN (or the Gülen movement) as part of this inclusion process.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
